% @see : https://coopmaths.fr/alea/?uuid=a0ad1&id=3G22-1&n=8&d=10&s=1-2-3-4-5-6&alea=QpY5&cd=1&v=latex&z=1.4
\documentclass[a4paper,11pt,fleqn]{article}
\usepackage{ProfMaquette}
\setKVdefault[Boulot]{CorrigeFin=true}
\usepackage{etoolbox}
\newbool{dys}
\setbool{dys}{false}          
\ifbool{dys}{
% POLICE DYS
\usepackage{unicode-math}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{TeX Gyre Schola}
%\setmainfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0]
\setmathfont{TeX Gyre Schola Math}
\usepackage[fontsize=14]{scrextend}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.7}
}{
% POLICE STANDARD
\usepackage{fontenc}
\usepackage[scaled=1]{helvet}
\usepackage[fontsize=12]{scrextend}
}
\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[luatex]{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\setlength{\headheight}{18pt}
\fancyhead[R]{\href{https://coopmaths.fr/alea}{Mathaléa}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{%
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
  \node[anchor=south east] at ($(current page.south east)+(-2,0.25cm)$) {\scriptsize {\bfseries \href{https://coopmaths.fr/}{Coopmaths.fr} -- \href{http://creativecommons.fr/licences/}{CC-BY-SA}}};
\end{tikzpicture}
}
\fancyhead[L]{
\begin{tikzpicture}[y=0.8, x=0.8, yscale=-0.04, xscale=0.04,remember picture, overlay,fill=orange!50,transform canvas={xshift=-1cm,yshift=1cm}]
%%%% Arc supérieur gauche%%%%
\path[fill](523,1424)..controls(474,1413)and(404,1372)..(362,1333)..controls(322,1295)and(313,1272)..(331,1254)..controls(348,1236)and(369,1245)..(410,1283)..controls(458,1328)and(517,1356)..(575,1362)..controls(635,1368)and(646,1375)..(643,1404)..controls(641,1428)and(641,1428)..(596,1430)..controls(571,1431)and(538,1428)..(523,1424)--cycle;
%%%% Dé face supérieur%%%%
\path[fill](512,1272)..controls(490,1260)and(195,878)..(195,861)..controls(195,854)and(198,846)..(202,843)..controls(210,838)and(677,772)..(707,772)..controls(720,772)and(737,781)..(753,796)..controls(792,833)and(1057,1179)..(1057,1193)..controls(1057,1200)and(1053,1209)..(1048,1212)..controls(1038,1220)and(590,1283)..(551,1282)..controls(539,1282)and(521,1278)..(512,1272)--cycle;
%%%% Dé faces gauche et droite%%%%
\path[fill](1061,1167)..controls(1050,1158)and(978,1068)..(900,967)..controls(792,829)and(756,777)..(753,756)--(748,729)--(724,745)..controls(704,759)and(660,767)..(456,794)..controls(322,813)and(207,825)..(200,822)..controls(193,820)and(187,812)..(187,804)..controls(188,797)and(229,688)..(279,563)..controls(349,390)and(376,331)..(391,320)..controls(406,309)and(462,299)..(649,273)..controls(780,254)and(897,240)..(907,241)..controls(918,243)and(927,249)..(928,256)..controls(930,264)and(912,315)..(889,372)..controls(866,429)and(848,476)..(849,477)..controls(851,479)and(872,432)..(897,373)..controls(936,276)and(942,266)..(960,266)..controls(975,266)and(999,292)..(1089,408)..controls(1281,654)and(1290,666)..(1290,691)..controls(1290,720)and(1104,1175)..(1090,1180)..controls(1085,1182)and (1071,1176)..(1061,1167)--cycle;
%%%% Arc inférieur bas%%%%
\path[fill](1329,861)..controls(1316,848)and(1317,844)..(1339,788)..controls(1364,726)and(1367,654)..(1347,591)..controls(1330,539)and(1338,522)..(1375,526)..controls(1395,528)and(1400,533)..(1412,566)..controls(1432,624)and(1426,760)..(1401,821)..controls(1386,861)and(1380,866)..(1361,868)..controls(1348,870)and(1334,866)..(1329,861)--cycle;
%%%% Arc inférieur gauche%%%%
\path[fill](196,373)..controls(181,358)and(186,335)..(213,294)..controls(252,237)and(304,190)..(363,161)..controls(435,124)and(472,127)..(472,170)..controls(472,183)and(462,192)..(414,213)..controls(350,243)and(303,283)..(264,343)..controls(239,383)and(216,393)..(196,373)--cycle;
\end{tikzpicture}
}
%%%%%% Style Fiche
\tcbset{%
  userfiche/.style={%
    %move upwards=-1cm,colback=red!75%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%
\tcbset{%
  userfichecor/.style={%
    %spread upwards=-1cm,colback=gray!5%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%

% Parametrages
\hypersetup{
    colorlinks=true,% On active la couleur pour les liens. Couleur par défaut rouge
    linkcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens internes
    % filecolor=magenta,% On définit la couleur pour les liens vers les fichiers locaux      
    urlcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens vers des sites web
    % pdftitle={Puissance Quatre},% On définit un titre pour le document pdf
    % pdfpagemode=FullScreen,% On fixe l'affichage par défaut à plein écran
}
\usepackage{qrcode}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[french]{babel}
\setlength{\parindent}{0cm}
% loadPackagesFromContent
\usepackage{needspace}
\newcommand{\e}{\text{e}}
\begin{document}
\begin{Maquette}[Fiche]{Niveau= ,Classe= ,Date= v1 ,Theme=Exercices sur agrandissement et réduction}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=a0ad1&id=3G22-1&n=8&d=10&s=1-2-3-4-5-6&alea=QpY52222222222222222222222222222222222222222222222222222&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}


\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item Une figure a une aire de $3$ cm².  On la réduit et l'aire obtenue est de $0{,}03$ cm².\\ Quel est le coefficient  de réduction ? 
	\item Une figure a une aire de $8$ cm².  On l'agrandit à l'échelle $k=1{,}3$.\\ Calculer l'aire de la figure   agrandie. 
	\item Un solide a été agrandi  à l'échelle $1{,}8$. Le volume final est $629{,}856$  cm³.\\Quel est le volume du solide initial ?
	\item Sur une figure, on relève une longueur de $6$ cm. \\ On réduit cette figure et la longueur obtenue mesure alors $3$ cm.\\ Quelle est l'échelle  de réduction ? 
	\item Une figure a été réduite à l'échelle $k=0{,}3$. L'aire de la figure obtenue est $0{,}18$ cm².\\ Calculer l'aire de la figure initiale. 
	\item Un solide a un volume de $62$ cm³. On l'agrandit  à l'échelle $1{,}3$. \\Quel est le volume du nouveau solide ?
	\item Une figure a une aire de $13$ cm².  On la réduit à l'échelle $k=0{,}7$.\\ Calculer l'aire de la figure   réduite. 
	\item Sur une figure, on relève une longueur de $3$ cm. \\ On réduit cette figure et la longueur obtenue mesure alors $2{,}4$ cm.\\ Quelle est l'échelle  de réduction ? 
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item On sait que dans une réduction ou un agrandissement de rapport $k$, les aires sont multipliées par $k^2$.\\Dans notre exercice, en appelant $k$ le coefficient de réduction, on a l'égalité :  $0{,}03=k^2\times3.$\\On en déduit que : $k^2=\dfrac{0{,}03}{3}=0{,}01$.\\$k$ est un nombre positif, on peut conclure que : $k=\sqrt{0{,}01}=0{,}1$.\\Le coefficient de réduction est donc $k=0{,}1$.
	\item On sait que dans une réduction ou un agrandissement de rapport $k$, les aires sont multipliées par $k^2$.\\Dans notre exercice, en appelant $A$ l'aire  agrandie, on a l'égalité :  $A=1{,}3^2\times8.$\\D'où :  $A=13{,}52$ cm²
	\item On sait que dans une réduction ou un agrandissement de rapport $k$, les volumes sont multipliés par $k^3$.\\Dans notre exercice, on agrandit un solide à l'échelle $1{,}8$.\\Le volume obtenu est donc multiplié par $1{,}8^3$.\\Le volume initial est donc $V=\dfrac{629{,}856}{1{,}8^3}=108 ~cm^3$.
	\item Dans cette situation, la longueur dont on connaît la mesure a été multipliée par $k=\dfrac{3}{6}= 0{,}5$.\\Comme $k <1$, on en déduit qu'il s'agit d'une réduction à l'échelle $0{,}5$.
	\item On sait que dans une réduction ou un agrandissement de rapport $k$, les aires sont multipliées par $k^2$.\\Dans notre exercice, en appelant $A$ l'aire de la figure initiale, on a l'égalité :  $0{,}18=0{,}3^2\times A.$\\D'où :  $A=\dfrac{0{,}18}{0{,}3^2}=2$ cm²
	\item On sait que dans une réduction ou un agrandissement de rapport $k$, les volumes sont multipliés par $k^3$.\\Dans notre exercice, on agrandit un solide à l'échelle $1{,}3$.\\Le volume obtenu est donc multiplié par $1{,}3^3$.\\Le volume obtenu est donc $V=62\times 1{,}3^3=136{,}214 ~cm^3$.
	\item On sait que dans une réduction ou un agrandissement de rapport $k$, les aires sont multipliées par $k^2$.\\Dans notre exercice, en appelant $A$ l'aire  réduite, on a l'égalité :  $A=0{,}7^2\times13.$\\D'où :  $A=6{,}37$ cm²
	\item Dans cette situation, la longueur dont on connaît la mesure a été multipliée par $k=\dfrac{2{,}4}{3}= 0{,}8$.\\Comme $k <1$, on en déduit qu'il s'agit d'une réduction à l'échelle $0{,}8$.
\end{enumerate}
\end{Solution}

\end{Maquette}
\clearpage
\begin{Maquette}[Fiche]{Niveau= ,Classe= ,Date= v2 ,Theme=Exercices sur agrandissement et réduction}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=a0ad1&id=3G22-1&n=8&d=10&s=1-2-3-4-5-6&alea=QpY522222222222222222222222222222222222222222222222222222&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}


\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item Une figure a une aire de $4$ cm².  On l'agrandit et l'aire obtenue est de $10{,}24$ cm².\\ Quel est le coefficient  d'agrandissement ? 
	\item Une figure a une aire de $20$ cm².  On la réduit à l'échelle $k=0{,}5$.\\ Calculer l'aire de la figure   réduite. 
	\item Une figure a été réduite à l'échelle $k=0{,}7$. L'aire de la figure obtenue est $8{,}33$ cm².\\ Calculer l'aire de la figure initiale. 
	\item Sur une figure, on relève une longueur de $20$ cm. \\ On agrandit cette figure et la longueur obtenue mesure alors $28$ cm.\\ Quelle est l'échelle  d'agrandissement ? 
	\item Un solide a un volume de $54$ cm³. On le réduit  à l'échelle $0{,}3$. \\Quel est le volume du nouveau solide ?
	\item Un solide a été agrandi  à l'échelle $1{,}9$. Le volume final est $576{,}156$  cm³.\\Quel est le volume du solide initial ?
	\item Un solide a un volume de $116$ cm³. On l'agrandit  à l'échelle $1{,}8$. \\Quel est le volume du nouveau solide ?
	\item Une figure a une aire de $20$ cm².  On l'agrandit à l'échelle $k=1{,}4$.\\ Calculer l'aire de la figure   agrandie. 
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item On sait que dans une réduction ou un agrandissement de rapport $k$, les aires sont multipliées par $k^2$.\\Dans notre exercice, en appelant $k$ le coefficient d'agrandissement, on a l'égalité :  $10{,}24=k^2\times4.$\\On en déduit que : $k^2=\dfrac{10{,}24}{4}=2{,}56$.\\$k$ est un nombre positif, on peut conclure que : $k=\sqrt{2{,}56}=1{,}6$.\\Le coefficient d'agrandissement est donc $k=1{,}6$.
	\item On sait que dans une réduction ou un agrandissement de rapport $k$, les aires sont multipliées par $k^2$.\\Dans notre exercice, en appelant $A$ l'aire  réduite, on a l'égalité :  $A=0{,}5^2\times20.$\\D'où :  $A=5$ cm²
	\item On sait que dans une réduction ou un agrandissement de rapport $k$, les aires sont multipliées par $k^2$.\\Dans notre exercice, en appelant $A$ l'aire de la figure initiale, on a l'égalité :  $8{,}33=0{,}7^2\times A.$\\D'où :  $A=\dfrac{8{,}33}{0{,}7^2}=17$ cm²
	\item Dans cette situation, la longueur dont on connaît la mesure a été multipliée par $k=\dfrac{28}{20}= 1{,}4$.\\Comme $k >1$, on en déduit qu'il s'agit d'un agrandissement à l'échelle $1{,}4$.
	\item On sait que dans une réduction ou un agrandissement de rapport $k$, les volumes sont multipliés par $k^3$.\\Dans notre exercice, on réduit un solide à l'échelle $0{,}3$.\\Le volume obtenu est donc multiplié par $0{,}3^3$.\\Le volume obtenu est donc $V=54\times 0{,}3^3=1{,}458 ~cm^3$.
	\item On sait que dans une réduction ou un agrandissement de rapport $k$, les volumes sont multipliés par $k^3$.\\Dans notre exercice, on agrandit un solide à l'échelle $1{,}9$.\\Le volume obtenu est donc multiplié par $1{,}9^3$.\\Le volume initial est donc $V=\dfrac{576{,}156}{1{,}9^3}=84 ~cm^3$.
	\item On sait que dans une réduction ou un agrandissement de rapport $k$, les volumes sont multipliés par $k^3$.\\Dans notre exercice, on agrandit un solide à l'échelle $1{,}8$.\\Le volume obtenu est donc multiplié par $1{,}8^3$.\\Le volume obtenu est donc $V=116\times 1{,}8^3=676{,}512 ~cm^3$.
	\item On sait que dans une réduction ou un agrandissement de rapport $k$, les aires sont multipliées par $k^2$.\\Dans notre exercice, en appelant $A$ l'aire  agrandie, on a l'égalité :  $A=1{,}4^2\times20.$\\D'où :  $A=39{,}2$ cm²
\end{enumerate}
\end{Solution}

\end{Maquette}
\clearpage
\end{document}